\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
научиться устанавливать и настраивать работу сервиса NFS под управлением
операционной системы Astra Linux.

\textbf{Необходимое программное обеспечение:}
VirtualBox, дистрибутив GNU/Linux Astra Linux.

\textbf{Порядок выполнения лабораторной работы:}
\begin{enumerate}
\item Запустить настроенные виртуальные машины из предыдущей работы. 
\item Установить на виртуальную машины Astra Linux сервис NFS.
\item Создать каталог \textsl{/opt/nfs/write} для записи в NFS.
\item Создать каталог \textsl{/opt/nfs/read} для чтения в NFS.
\item Запретить доступ к каталогам одному IP-адресу компьютера из
      локальной сети.
\item Обеспечить автомонтирование созданных каталогов на второй
      виртуальной машине под управлением ОС Astra Linux.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

Установим на первую виртуальную машину сервер NFS:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo apt install nfs-kernel-server
\end{lstlisting}

А на вторую клиент NFS:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo apt install nfs-common
\end{lstlisting}

Создадим необходимые каталоги и сменим владельца:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo mkdir -p /opt/nfs/write /opt/nfs/read
  $ sudo chown -R sergey:sergey /opt/nfs
\end{lstlisting}

Теперь настроим их общий доступ:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  $ sudo vim /etc/exports 
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex},numbers=none]
  /opt/nfs/write 0.0.0.0/0(rw,sync,no_subtree_check) 
  /opt/nfs/read 10.0.2.15(ro,sync,no_subtree_check) 
\end{lstlisting}

Для автомонтирования нужно добавить следующие строки в \textsl{/etc/fstab}:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\addfontfeature{Mapping=no-mapping-ligtex}]
10.0.2.4:/opt/nfs/write /home/sergey/nfs/write nfs _netdev,noauto,x-systemd.automount 0 0
10.0.2.4:/opt/nfs/read /home/sergey/nfs/read nfs _netdev,noauto,x-systemd.automount 0 0
\end{lstlisting}

Проверка работоспособности представлена на рисунке \ref{ris:check}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/check}}
    \caption{Вывод файлов на удалённых ресурсах, а также попытка создания новых}
\label{ris:check}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

Во время выполнения работы было изучено, как устанавливать и настраивать работу
сервера и клиента NFS.

\end{document}
